%% Einleitung.tex
%% $Id: einleitung.tex 61 2012-05-03 13:58:03Z bless $
%%

\chapter{Einleitung}
\label{ch:Einleitung}
%% ==============================

%% ==============================
\section{Problemstellung und Zielsetzung}
%% ==============================
\label{ch:Einleitung:sec:Zielsetzung}

Die von der Deutschen Telekom AG gestartete „Breitbandoffensive“ ist mit hohen Investitionskosten verbunden. 
Bis 2016 will sie 60\% der deutschen Haushalte mit hochbitratigen Breitbandanschlüssen versorgen und damit eine Investition von sechs Milliarden Euro tätigen\cite[Sietmann 2013]{Sietmann:aa}. \\
Einen nicht unwesentlichen Anteil an diesen Kosten stellen die Tiefbaumaßnahmen entlang der Straßen dar. 
Der immer größer werdende Konkurrenzdruck zwingt die Deutsche Telekom AG zu hohen Investitionen in das in die Jahre gekommene Leitungsnetz. 
Ein modernes Netz ist Grundlage für eine reibungslose Kommunikation und die Entwicklung neuer Technologien.

Auch kommende Technologien, wie zum Beispiel(z.\,B.) Vectoring, erfordern ebenfalls eine Modernisierung der Leitungsnetze. 
Mit Hilfe der neuen Vectoring-Technik können elektromagnetische Störungen zwischen verschiedenen Leitungen ausgeglichen werden und somit die Datenrate sowohl in den bisherigen als auch in den neuen Netzen erhöht werden. \\
Dies ermöglicht Bandbreiten von bis zu 100 Megabit pro Sekunde. Dazu muss ein flächendeckender Glasfaserausbau bis in die Wohnungen stattfinden, welcher in Fachkreisen auch  Fiber to the Home (FTTH) genannt wird.
 Alleine für diese Maßnahme plant die Deutsche Telekom AG(DTAG) Kosten in Höhe von 80 Millionen Euro\cite[o.V. 2013]{AG:aa}.\\
Mit diesen Maßnahmen verfolgt die Telekom das Ziel, ihr Netz an den heutigen Lebensstandard anzupassen und den Kundenwünschen gerecht zu werden.\\
Damit die Kosten der „Breitbandoffensive“ so gering wie möglich gehalten werden, ist eine Zusammenarbeit mit den Gemeinden notwendig, um gemeinsam Baustellen zu nutzen.

Im Rahmen dieses Projektes wird eine Schnittstelle zwischen den Gemeinden und der Telekom geschaffen. 

Als Schnittstelle soll eine Datenbank dienen.
Diese besitzt drei verschiedene Ebenen (3-Tier-Architektur), welche in Abbildung \ref{fig:multi-tier}, Seite \pageref{fig:multi-tier} dargestellt werden. 
Das ist zum einen die Client-Ebene, welche die Gesamtheit der Rechner der Anwender bildet. 
Diese Ebene übernimmt die Kommunikation der Abfragen und die Aufbereitung der Daten in ein für den Endanwender leserliches Format.\\
Zum anderen besteht die Datenbank aus einer Applikationsebene, welche die Logik hinter den Abfragen des Anwenders hinterfragt, und nur dann ausführt, wenn alle Bedingungen erfüllt sind.\\
Auf der letzten Ebene befindet sich die eigentliche Datenbank, welche die Daten verwaltet und die Abfragen auf Datenebene durchführt\cite[Matthiessen 2007]{matthiessen2007relationale}.
\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/multi-tier} 
	\caption[Schemahafte Darstellung einer 3-Tier-Application \cite{fig:multi-tier}]{Schemahafte Darstellung einer 3-Tier-Application}
	\label{fig:multi-tier}
\end{figure}

Innerhalb dieses Projektes wird vorerst nur die letzte Ebene, die tatsächliche Datenbank, erstellt. Eine Datenbank ist
eine „[s]elbstständige, auf Dauer und flexiblen und sicheren Gebrauch ausgelegte Datenorganisation [ist], die sowohl eine Datenbasis als auch eine zugehörige Datenverwaltung (DBMS) umfasst.

Eine Datenbank dient dazu, eine große Menge von Daten strukturiert zu speichern und zu verwalten.“\cite[Meckel et\ al. 2013]{Verlag:aa}
Die Kooperation mit den Gemeinden führt dazu, dass zukünftige, bereits geplante Straßenbaumaßnahmen für den Breitbandausbau genutzt werden können.

Durch die daraus resultierende enge Zusammenarbeit zwischen der öffentlichen Hand und der Deutschen Telekom AG, kommt es zu hohen Kosteneinsparungen.\\
Das Ziel dieses Projektes ist die Entwicklung einer  Datenbank, für die gemeinsame Planung aktueller Straßenbaumaßnahmen der öffentlichen Hand und der Deutschen Telekom AG zur Unterstützung des Breitbandausbaus.

Zum Projektabschluss werden eine Präsentation, eine Projektdokumentation und ein Plakat über das Projekt erstellt.

%% ==============================
\section{Aufbau der Arbeit}
%% ==============================
\label{ch:Einleitung:sec:Gliederung}

Die Arbeit ist in vier Teile gegliedert: 
\begin{itemize}
	\item Einführung
	\item Projektplanung
	\item Umsetzung
	\item Ausblick in die Zukunft
\end{itemize}

Die Einführung soll einen Einblick in die Problemstellung und die Zielsetzung der Arbeit geben, sowie den Aufbau der Arbeit beschreiben. 

Die Projektplanung unterteilt sich in die Projektziele, die Analyse des Projektumfeldes, die Analyse der Projektrisiken, die Projektorganisation und -strukturierung, die Phasenplanung, die Ablauf- und Terminplanung und die Bedarfs- und Kostenplanung und ist in seiner Gesamtheit Teil des Projektmanagement.

Die Umsetzung ist der Hauptteil der Arbeit und gliedert sich in die verschiedenen Phasen des Entwurfsprozesses. 
Hierzu gehört die Beschreibung des Vorgehensmodells, wie auch der konzeptionelle Entwurf, bei welchem das semantische Datenmodell erläutert und das Entity-Relationship-Modell entwickelt wird. \\
Des Weiteren gehört zu der Umsetzung auch der logische Entwurf, in welchem das relationale Datenmodell beschrieben und das semantische Datenmodell aus dem konzeptionellen Entwurf auf ein logisches Datenmodell abgebildet wird, sowie die Datenbankdefinition, bei dem die Datenbank auf die Tabellenstruktur übertragen wird, der physische Entwurf von Speicherstrukturen und die praktische Anwendung als Abschluss des Entwurfsprozesses.

Der Ausblick in die Zukunft gliedert sich in die zukünftige Implementierung und die Wartung der Datenbank(Abb. \ref{fig:Mappe1}, Seite \pageref{fig:Mappe1}).

% In diesem wird das relationale Datenmodell beschrieben und das semantische Datenmodell aus dem konzeptionellen Entwurf auf ein logisches Datenmodell abgebildet.
% Außerdem befindet sich in diesem Teil der Arbeit die Datenbankdefinition.
% Hier wird die Datenbank auf die Tabellenstruktur übertragen.
% Das letzte Aufgabengebiet ist der physische Entwurf.
% Dazu gehört die Abbildung von Speicherstrukturen und die praktische Anwendung als Abschluss des Entwurfsprozesses.


\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/Mappe1} 
\caption[Gliederung des Projekts \cite{fig:Mappe1}]{Gliederung des Projekts}
\label{fig:Mappe1}
\end{figure}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "thesis"
%%% End: 
